\section{Messen von Induktivitäten}
Die Messung von Induktivitätswerten wird nach allen anderen Messungen als separater Teil mit allen
gefundenen Widerständen mit weniger als \(2100~\Omega\) durchgeführt.
Das Messverfahren beruht auf dem Prinzip, dass beim Schliessen des Stromkreises der Strom nach
der Formel \(Il~=~Imax~\cdot~(1~-~\exp{\frac{-t}{\tau}})\) ansteigt.
Die Zeitkonstante \(\tau = \frac{L}{R}\) ist proportional zu der Induktivität~\(L\), aber umgekehrt
proportional zum Widerstand~\(R\). 
Der Strom kann hier nur indirekt über den Spannungsabfall an einem Widerstand
gemessen werden.

Leider wird durch den relativ hohen Widerstand \(680~\Omega\) die Zeitkonstante zusätzlich verringert, was
wiederum die Messung von kleinen Induktivitäten mit dem Takt von 8 MHz zusätzlich erschwert.
Um die Zeitkonstante zu bestimmen, wird die Spannung am \(680~\Omega\)-Widerstand als Stromsensor
mit dem analogen Komparator überwacht. Wenn der Spannungsabfall am \(680~\Omega\)-Widerstand grösser als
die Vergleichs-Spannung der internen Spannungsreferenz wird, meldet der Komparator dies an den beim
Stromeinschalten gestarteten 16-Bit-Zähler weiter, der daraufhin den Zählerstand dieses
Ereignisses festhält. Eventuelle Überläufe des Zählers werden vom Programm mitgezählt. 
Wenn die Spannung grösser ist, wird der Zähler sofort angehalten und aus dem festgehaltenen Zählerstand und
dem Überlaufzähler die Gesamtzeit bestimmt.
Der Anschluss der Spule wird wieder von VCC auf GND geschaltet, und über eine Spannungsüberwachung beider
Anschlüsse gewartet, bis kein Strom mehr festgestellt wird.
Das Schaltbild~\ref{fig:Inductance} zeigt ein vereinfachtes Diagram der Messsituation.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[]{../FIG/Inductance.eps}
\caption{Messung von Induktivitäten mit dem Komparator}
\label{fig:Inductance}
\end{figure}

Aus der Versorgungsspannung VCC und der Summe aller Widerstände im Stromkreis kann der Maximalstrom Imax und
daraus der Anteil der Vergleichsspannung im Verhältnis zur Maximalspannung am \(680~\Omega\)-Widerstand
\(Umax~=~Imax~\cdot~(680~+~19)\) bestimmt werden.
Mit der Formel \(L~=~-\frac{t~\cdot~Rges}{\log{(1~-~\frac{Uref}{Umax})}}\) kann die Induktivität bestimmt werden.
Der natürliche Logarithmus wird im Programm mit einer Tabelle ermittelt.
Die Auflösung der Induktivität wird für diese Art der Messung auf 0,1mH gesetzt.

Um auch kleinere Induktivitäten messen zu können, wird der \(680 \Omega\)-Widerstand im Stromkreis weggelassen,
wenn der Widerstandswert der Spule kleiner \(24 \Omega\) gemessen wurde. Als Messwiderstand für die Strom-Messung
dient in diesem Fall der Ausgangswiderstand der Ausgabeports (\(19 \Omega\)). In diesem Fall wird der Spitzenstrom grösser
als es die Spezifikation des ATmega erlaubt. Da das nur für eine sehr kurze Zeit passiert, erwarte ich keine Schäden.
Um eine längere Zeitdauer mit überhöhtem Strom auszuschliessen, wird die zusätzliche Messung mit 
verzögertem Zählerstart immer mit \(680 \Omega\)-Widerstand durchgeführt.
Für diesen Typ der Messung wird die Auflösung der Induktivität auf 0,01mH gesetzt.
Um die Messergebnisse an den tatsächlichen Induktivitätswert anzugleichen, wird vom Zählerstand ein
Nulloffset von 6 abgezogen, wenn ohne \(680 \Omega\) gemessen wurde. Sonst wird ein Nulloffset von 7 oder 8 berücksichtigt.


Bei großen Induktivitäten können parasitäre Kapazitäten den Strom so schnell ansteigen lassen, dass
die Spannungsüberwachung mit dem Komparator sofort anspricht. Um dennoch die Induktivität bestimmen zu
können, wird die gleiche Messung noch einmal gemacht, aber der Zähler etwas später gestartet, damit
der Spannungsanstieg durch den Stromzuwachs der Induktivität und nicht die Stromspitze durch die
Steukapazität gemessen wird.
Die Messungen werden in beiden Stromrichtungen durchgeführt.
Von den beiden Messungen in gleicher Stromrichtung wird das höhere Messergebnis verwendet.
Von den Messungen in verschiedenen Stromrichtungen wird der kleinere Wert als Resultat der Induktivitätsmessung genommen.

\subsection{Ergebnisse der Induktivitäts-Messungen}
Die Abbildung~\ref{fig:Induct328p} zeigt die Messergebnisse verschiedener Induktivitäten.
Die Induktivitäten über \(1 H\) sind Relais und Primärwicklungen von Netztrafos, die wegen
der Remanenz des Eisenkerns schwierig zu messen sind.

\begin{figure}[H]
\centering
\input{../GNU/induct328p}
\caption{Induktivitäts-Messfehler von 15 verschiedenen ATmega}
\label{fig:Induct328p}
\end{figure}
